关于 DubboInvoker，在发送完**oneway 请求**之后，会立即创建一个已完成状态的 AsyncRpcResult 对象（主要是其中的 responseFuture 是已完成状态）。这在上一课时我们已经讲解过了。

本课时我们将继续介绍 DubboInvoker 处理 twoway 请求和响应的相关实现，其中会涉及响应解码、同步/异步响应等相关内容；完成对 DubboInvoker 的分析之后，我们还会介绍 Dubbo 中与 Listener、Filter 相关的 Invoker 装饰器。

### 再探 DubboInvoker

那 DubboInvoker 对**twoway 请求**的处理又是怎样的呢？接下来我们就来重点介绍下。首先，DubboInvoker 会调用 getCallbackExecutor() 方法，根据不同的 InvokeMode 返回不同的线程池实现，代码如下：
```
protected ExecutorService getCallbackExecutor(URL url, Invocation inv) {

    ExecutorService sharedExecutor = ExtensionLoader.getExtensionLoader(ExecutorRepository.class).getDefaultExtension().getExecutor(url);

    if (InvokeMode.SYNC == RpcUtils.getInvokeMode(getUrl(), inv)) {

        return new ThreadlessExecutor(sharedExecutor);

    } else {

        return sharedExecutor;

    }

}
```

InvokeMode 有三个可选值，分别是 SYNC、ASYNC 和 FUTURE。这里对于 SYNC 模式返回的线程池是 ThreadlessExecutor，至于其他两种异步模式，会根据 URL 选择对应的共享线程池。

**SYNC 表示同步模式**，是 Dubbo 的默认调用模式，具体含义如下图所示，客户端发送请求之后，客户端线程会阻塞等待服务端返回响应。

![Lark20201027-180625.png](assets/CgqCHl-X8UOAOTRbAACy-uBf52M689.png)

SYNC 调用模式图

在拿到线程池之后，DubboInvoker 就会调用 ExchangeClient.request() 方法，将 Invocation 包装成 Request 请求发送出去，同时会创建相应的 DefaultFuture 返回。注意，这里还加了一个回调，取出其中的 AppResponse 对象。AppResponse 表示的是服务端返回的具体响应，其中有三个字段。

- result（Object 类型）：响应结果，也就是服务端返回的结果值，注意，这是一个业务上的结果值。例如，在我们前面第 01 课时的 Demo 示例（即 dubbo-demo 模块中的 Demo）中，Provider 端 DemoServiceImpl 返回的 “Hello Dubbo xxx” 这一串字符串。
- exception（Throwable 类型）：服务端返回的异常信息。
- attachments（Map<String, Object> 类型）：服务端返回的附加信息。

这里请求返回的 AppResponse 你可能不太熟悉，但是其子类 DecodeableRpcResult 你可能就有点眼熟了，DecodeableRpcResult 表示的是一个响应，与其对应的是 DecodeableRpcInvocation（它表示的是请求）。在第 24 课时介绍 DubboCodec 对 Dubbo 请求体的编码流程中，我们已经详细介绍过 DecodeableRpcInvocation 了，你可以回顾一下 DubboCodec 的 decodeBody() 方法，就会发现 DecodeableRpcResult 的“身影”。

#### 1. DecodeableRpcResult

DecodeableRpcResult 解码核心流程大致如下：

- 首先，确定当前使用的序列化方式，并对字节流进行解码。
- 然后，读取一个 byte 的标志位，其可选值有六种枚举，下面我们就以其中的 RESPONSE_VALUE_WITH_ATTACHMENTS 为例进行分析。
- 标志位为 RESPONSE_VALUE_WITH_ATTACHMENTS 时，会先通过 handleValue() 方法处理返回值，其中会根据 RpcInvocation 中记录的返回值类型读取返回值，并设置到 result 字段。
- 最后，再通过 handleAttachment() 方法读取返回的附加信息，并设置到 DecodeableRpcResult 的 attachments 字段中。
```
public Object decode(Channel channel, InputStream input) throws IOException {

    // 反序列化

    ObjectInput in = CodecSupport.getSerialization(channel.getUrl(), serializationType)

            .deserialize(channel.getUrl(), input);

    byte flag = in.readByte(); // 读取一个byte的标志位

    // 根据标志位判断当前结果中包含的信息，并调用不同的方法进行处理

    switch (flag) { 

        case DubboCodec.RESPONSE_NULL_VALUE:

            break;

        case DubboCodec.RESPONSE_VALUE:

            handleValue(in);

            break;

        case DubboCodec.RESPONSE_WITH_EXCEPTION:

            handleException(in);

            break;

        case DubboCodec.RESPONSE_NULL_VALUE_WITH_ATTACHMENTS:

            handleAttachment(in);

            break;

        case DubboCodec.RESPONSE_VALUE_WITH_ATTACHMENTS:

            handleValue(in);

            handleAttachment(in);

            break;

        case DubboCodec.RESPONSE_WITH_EXCEPTION_WITH_ATTACHMENTS:

        default:

            throw new IOException("..." );

    }

    if (in instanceof Cleanable) {

        ((Cleanable) in).cleanup();

    }

    return this;

}
```

decode() 方法中其他分支的代码这里就不再展示了，你若感兴趣的话可以参考 DecodeableRpcResult 源码进行分析。

#### 2. AsyncRpcResult

在 DubboInvoker 中还有一个 **AsyncRpcResult 类，它表示的是一个异步的、未完成的 RPC 调用，其中会记录对应 RPC 调用的信息**（例如，关联的 RpcContext 和 Invocation 对象），包括以下几个核心字段。

- responseFuture（CompletableFuture`<AppResponse>` 类型）：这个 responseFuture 字段与前文提到的 DefaultFuture 有紧密的联系，是 DefaultFuture 回调链上的一个 Future。后面 AsyncRpcResult 之上添加的回调，实际上都是添加到这个 Future 之上。
- storedContext、storedServerContext（RpcContext 类型）：用于存储相关的 RpcContext 对象。我们知道 RpcContext 是与线程绑定的，而真正执行 AsyncRpcResult 上添加的回调方法的线程可能先后处理过多个不同的 AsyncRpcResult，所以我们需要传递并保存当前的 RpcContext。
- executor（Executor 类型）：此次 RPC 调用关联的线程池。
- invocation（Invocation 类型）：此次 RPC 调用关联的 Invocation 对象。

在 AsyncRpcResult 构造方法中，除了接收发送请求返回的 CompletableFuture`<AppResponse>` 对象，还会将当前的 RpcContext 保存到 storedContext 和 storedServerContext 中，具体实现如下：
```
public AsyncRpcResult(CompletableFuture<AppResponse> future, Invocation invocation) {

    this.responseFuture = future;

    this.invocation = invocation;

    this.storedContext = RpcContext.getContext();

    this.storedServerContext = RpcContext.getServerContext();

}
```

通过 whenCompleteWithContext() 方法，我们可以为 AsyncRpcResult 添加回调方法，而这个回调方法会被包装一层并注册到 responseFuture 上，具体实现如下：
```
public Result whenCompleteWithContext(BiConsumer<Result, Throwable> fn) {

    // 在responseFuture之上注册回调

    this.responseFuture = this.responseFuture.whenComplete((v, t) -> {

        beforeContext.accept(v, t);

        fn.accept(v, t);

        afterContext.accept(v, t);

    });

    return this;

}
```

这里的 beforeContext 首先会将当前线程的 RpcContext 记录到 tmpContext 中，然后将构造函数中存储的 RpcContext 设置到当前线程中，为后面的回调执行做准备；而 afterContext 则会恢复线程原有的 RpcContext。具体实现如下：
```
private RpcContext tmpContext;

private RpcContext tmpServerContext;

private BiConsumer<Result, Throwable> beforeContext = (appResponse, t) -> {

    // 将当前线程的 RpcContext 记录到 tmpContext 中

    tmpContext = RpcContext.getContext();

    tmpServerContext = RpcContext.getServerContext();

    // 将构造函数中存储的 RpcContext 设置到当前线程中

    RpcContext.restoreContext(storedContext);

    RpcContext.restoreServerContext(storedServerContext);

};

private BiConsumer<Result, Throwable> afterContext = (appResponse, t) -> {

    // 将tmpContext中存储的RpcContext恢复到当前线程绑定的RpcContext

    RpcContext.restoreContext(tmpContext);

    RpcContext.restoreServerContext(tmpServerContext);

};
```

这样，AsyncRpcResult 就可以处于不断地添加回调而不丢失 RpcContext 的状态。总之，AsyncRpcResult 整个就是为异步请求设计的。

在前面的分析中我们看到，RpcInvocation.InvokeMode 字段中可以指定调用为 SYNC 模式，也就是同步调用模式，那 AsyncRpcResult 这种异步设计是如何支持同步调用的呢？ 在 AbstractProtocol.refer() 方法中，Dubbo 会将 DubboProtocol.protocolBindingRefer() 方法返回的 Invoker 对象（即 DubboInvoker 对象）用 AsyncToSyncInvoker 封装一层。

**AsyncToSyncInvoker 是 Invoker 的装饰器，负责将异步调用转换成同步调用**，其 invoke() 方法的核心实现如下：
```
public Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException {

    Result asyncResult = invoker.invoke(invocation);

    if (InvokeMode.SYNC == ((RpcInvocation) invocation).getInvokeMode()) {

        // 调用get()方法，阻塞等待响应返回

        asyncResult.get(Integer.MAX_VALUE, TimeUnit.MILLISECONDS);

    }

    return asyncResult;

}
```

其实 AsyncRpcResult.get() 方法底层调用的就是 responseFuture 字段的 get() 方法，对于同步请求来说，会先调用 ThreadlessExecutor.waitAndDrain() 方法阻塞等待响应返回，具体实现如下所示：
```
public Result get() throws InterruptedException, ExecutionException {

    if (executor != null && executor instanceof ThreadlessExecutor) {

        // 针对ThreadlessExecutor的特殊处理，这里调用waitAndDrain()等待响应

        ThreadlessExecutor threadlessExecutor = (ThreadlessExecutor) executor;

        threadlessExecutor.waitAndDrain();

    }

    // 非ThreadlessExecutor线程池的场景中，则直接调用Future(最底层是DefaultFuture)的get()方法阻塞

    return responseFuture.get();

}
```

ThreadlessExecutor 针对同步请求的优化，我们在前面的第 20 课时已经详细介绍过了，这里不再重复。

最后要说明的是，**AsyncRpcResult 实现了 Result 接口**，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F-WqdmAbppOAABOGWzVljY775.png)

AsyncRpcResult 继承关系图

AsyncRpcResult 对 Result 接口的实现，例如，getValue() 方法、recreate() 方法、getAttachments() 方法等，都会先调用 getAppResponse() 方法从 responseFuture 中拿到 AppResponse 对象，然后再调用其对应的方法。这里我们以 recreate() 方法为例，简单分析一下：
```
public Result getAppResponse() { // 省略异常处理的逻辑

    if (responseFuture.isDone()) { // 检测responseFuture是否已完成

        return responseFuture.get(); // 获取AppResponse

    }

    // 根据调用方法的返回值，生成默认值

    return createDefaultValue(invocation); 

}

public Object recreate() throws Throwable {

    RpcInvocation rpcInvocation = (RpcInvocation) invocation;

    if (InvokeMode.FUTURE == rpcInvocation.getInvokeMode()) {

        return RpcContext.getContext().getFuture();

    }

    // 调用AppResponse.recreate()方法

    return getAppResponse().recreate(); 

}
```

AppResponse.recreate() 方法实现比较简单，如下所示：
```
public Object recreate() throws Throwable {

    if (exception != null) { // 存在异常则直接抛出异常

        // 省略处理堆栈信息的逻辑

        throw exception; 

    }

    return result; // 正常返回无异常时，直接返回result

}
```

这里我们注意到，在 recreate() 方法中，AsyncRpcResult 会对 FUTURE 特殊处理。如果服务接口定义的返回参数是 CompletableFuture，则属于 FUTURE 模式，**FUTURE 模式也属于 Dubbo 提供的一种异步调用方式，只不过是服务端异步**。FUTURE 模式下拿到的 CompletableFuture 对象其实是在 AbstractInvoker 中塞到 RpcContext 中的，在 AbstractInvoker.invoke() 方法中有这么一段代码：
```
RpcContext.getContext().setFuture(

    new FutureAdapter(asyncResult.getResponseFuture()));
```

这里拿到的其实就是 AsyncRpcResult 中 responseFuture，即前面介绍的 DefaultFuture。可见，**无论是 SYNC 模式、ASYNC 模式还是 FUTURE 模式，都是围绕 DefaultFuture 展开的。**

其实，在 Dubbo 2.6.x 及之前的版本提供了一定的异步编程能力，但其异步方式存在如下一些问题：

- Future 获取方式不够直接，业务需要从 RpcContext 中手动获取。
- Future 接口无法实现自动回调，而自定义 ResponseFuture（这是 Dubbo 2.6.x 中类）虽支持回调，但支持的异步场景有限，并且还不支持 Future 间的相互协调或组合等。
- 不支持 Provider 端异步。

Dubbo 2.6.x 及之前版本中使用的 Future 是在 Java 5 中引入的，所以存在以上一些功能设计上的问题；而在 Java 8 中引入的 CompletableFuture 进一步丰富了 Future 接口，很好地解决了这些问题。**Dubbo 在 2.7.0 版本已经升级了对 Java 8 的支持，同时基于 CompletableFuture 对当前的异步功能进行了增强，弥补了上述不足。**

因为 CompletableFuture 实现了 CompletionStage 和 Future 接口，所以它还是可以像以前一样通过 get() 阻塞或者 isDone() 方法轮询的方式获得结果，这就保证了同步调用依旧可用。当然，在实际工作中，不是很建议用 get() 这样阻塞的方式来获取结果，因为这样就丢失了异步操作带来的性能提升。

另外，CompletableFuture 提供了良好的回调方法，例如，whenComplete()、whenCompleteAsync() 等方法都可以在逻辑完成后，执行该方法中添加的 action 逻辑，实现回调的逻辑。同时，CompletableFuture 很好地支持了 Future 间的相互协调或组合，例如，thenApply()、thenApplyAsync() 等方法。

正是由于 CompletableFuture 的增强，我们可以更加流畅地使用回调，不必因为等待一个响应而阻塞着调用线程，而是通过前面介绍的方法告诉 CompletableFuture 完成当前逻辑之后，就去执行某个特定的函数。在 Demo 示例（即 dubbo-demo 模块中的 Demo ）中，返回 CompletableFuture 的 sayHelloAsync() 方法就是使用的 FUTURE 模式。

好了，DubboInvoker 涉及的同步调用、异步调用的原理和底层实现就介绍到这里了，我们可以通过一张流程图进行简单总结，如下所示：

![Lark20201027-180621.png](assets/Ciqc1F-X8WuACaAKAAEb-X6qf4Y710.png)

DubboInvoker 核心流程图

在 Client 端发送请求时，首先会创建对应的 DefaultFuture（其中记录了请求 ID 等信息），然后依赖 Netty 的异步发送特性将请求发送到 Server 端。需要说明的是，这整个发送过程是不会阻塞任何线程的。之后，将 DefaultFuture 返回给上层，在这个返回过程中，DefaultFuture 会被封装成 AsyncRpcResult，同时也可以添加回调函数。

当 Client 端接收到响应结果的时候，会交给关联的线程池（ExecutorService）或是业务线程（使用 ThreadlessExecutor 场景）进行处理，得到 Server 返回的真正结果。拿到真正的返回结果后，会将其设置到 DefaultFuture 中，并调用 complete() 方法将其设置为完成状态。此时，就会触发前面注册在 DefaulFuture 上的回调函数，执行回调逻辑。

### Invoker 装饰器

除了上面介绍的 DubboInvoker 实现之外，Invoker 接口还有很多装饰器实现，这里重点介绍 Listener、Filter 相关的 Invoker 实现。

#### 1. ListenerInvokerWrapper

在前面的第 23 课时中简单提到过 InvokerListener 接口，我们可以提供其实现来监听 refer 事件以及 destroy 事件，相应地要实现 referred() 方法以及 destroyed() 方法。

ProtocolListenerWrapper 是 Protocol 接口的实现之一，如下图所示：

![Drawing 3.png](assets/CgqCHl-WqfyAZ0TzAAAbeTUMLT0465.png)

ProtocolListenerWrapper 继承关系图

ProtocolListenerWrapper 本身是 Protocol 接口的装饰器，在其 export() 方法和 refer() 方法中，会分别在原有 Invoker 基础上封装一层 ListenerExporterWrapper 和 ListenerInvokerWrapper。

**ListenerInvokerWrapper 是 Invoker 的装饰器**，其构造方法参数列表中除了被修饰的 Invoker 外，还有 InvokerListener 列表，在构造方法内部会遍历整个 InvokerListener 列表，并调用每个 InvokerListener 的 referred() 方法，通知它们 Invoker 被引用的事件。核心逻辑如下：
```
public ListenerInvokerWrapper(Invoker<T> invoker, List<InvokerListener> listeners) {

    this.invoker = invoker; // 底层被修饰的Invoker对象

    this.listeners = listeners; // 监听器集合

    if (CollectionUtils.isNotEmpty(listeners)) {

        for (InvokerListener listener : listeners) {

            if (listener != null) {// 在服务引用过程中触发全部InvokerListener监听器

                listener.referred(invoker); 

            }

        }

    }

}
```

在 ListenerInvokerWrapper.destroy() 方法中，首先会调用被修饰 Invoker 对象的 destroy() 方法，之后循环调用全部 InvokerListener 的 destroyed() 方法，通知它们该 Invoker 被销毁的事件，具体实现比较简单，这里就不再展示，你若感兴趣的话可以[参考源码](https://github.com/apache/dubbo/tree/dubbo-2.7.7)进行学习。

与 InvokerListener 对应的是 ExporterListener 监听器，其实现类可以通过实现 exported() 方法和 unexported() 方法监听服务暴露事件以及取消暴露事件。

相应地，在 ProtocolListenerWrapper 的 export() 方法中也会在原有 Invoker 之上用 ListenerExporterWrapper 进行一层封装，ListenerExporterWrapper 的构造方法中会循环调用全部 ExporterListener 的 exported() 方法，通知其服务暴露的事件，核心逻辑如下所示：
```
public ListenerExporterWrapper(Exporter<T> exporter, List<ExporterListener> listeners) {

    this.exporter = exporter;

    this.listeners = listeners;

    if (CollectionUtils.isNotEmpty(listeners)) {

        RuntimeException exception = null;

        for (ExporterListener listener : listeners) {

            if (listener != null) {

                listener.exported(this);

            }

        }

    }

}
```

ListenerExporterWrapper.unexported() 方法的逻辑与上述 exported() 方法的实现基本类似，这里不再赘述。

这里介绍的 ListenerInvokerWrapper 和 ListenerExporterWrapper 都是被 @SPI 注解修饰的，我们可以提供相应的扩展实现，然后配置 SPI 文件监听这些事件。

#### 2. Filter 相关的 Invoker 装饰器

Filter 接口是 Dubbo 为用户提供的一个非常重要的扩展接口，将各个 Filter 串联成 Filter 链并与 Invoker 实例相关。构造 Filter 链的核心逻辑位于 ProtocolFilterWrapper.buildInvokerChain() 方法中，ProtocolFilterWrapper 的 refer() 方法和 export() 方法都会调用该方法。

buildInvokerChain() 方法的核心逻辑如下：

- 首先会根据 URL 中携带的配置信息，确定当前激活的 Filter 扩展实现有哪些，形成 Filter 集合。
- 遍历 Filter 集合，将每个 Filter 实现封装成一个匿名 Invoker，在这个匿名 Invoker 中，会调用 Filter 的 invoke() 方法执行 Filter 的逻辑，然后由 Filter 内部的逻辑决定是否将调用传递到下一个 Filter 执行。

buildInvokerChain() 方法的具体实现如下：
```
private static <T> Invoker<T> buildInvokerChain(final Invoker<T> invoker, String key, String group) {

    Invoker<T> last = invoker;

    // 根据 URL 中携带的配置信息，确定当前激活的 Filter 扩展实现有哪些，形成 Filter 集合

    List<Filter> filters = ExtensionLoader.getExtensionLoader(Filter.class).getActivateExtension(invoker.getUrl(), key, group);

    if (!filters.isEmpty()) {

        for (int i = filters.size() - 1; i >= 0; i--) {

            final Filter filter = filters.get(i);

            final Invoker<T> next = last;

            // 遍历 Filter 集合，将每个 Filter 实现封装成一个匿名 Invoker

            last = new Invoker<T>() {

                @Override

                public Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException {

                    Result asyncResult;

                    try {

                        // 调用 Filter 的 invoke() 方法执行 Filter 的逻辑，然后由 Filter 内部的逻辑决定是否将调用传递到下一个 Filter 执行

                        asyncResult = filter.invoke(next, invocation);

                    } catch (Exception e) {

                        ... // 省略异常时监听器的逻辑

                    } finally {

                    }

                    return asyncResult.whenCompleteWithContext((r, t) -> {

                        ... // 省略监听器的处理逻辑

                    });

                }

            };

        }

    }

    return last;

}
```

在 Filter 接口内部还定义了一个 Listener 接口，有一些 Filter 实现会同时实现这个内部 Listener 接口，当 invoke() 方法执行正常结束时，会调用该 Listener 的 onResponse() 方法进行通知；当 invoke() 方法执行出现异常时，会调用该 Listener 的 onError() 方法进行通知。

另外，还有一个 ListenableFilter 抽象类，它继承了 Filter 接口，在原有 Filter 的基础上添加了一个 listeners 集合（ConcurrentMap<Invocation, Filter.Listener> 集合）用来记录一次请求需要触发的监听器。需要注意的是，在执行 invoke() 调用之前，我们可以调用 addListener() 方法添加 Filter.Listener 实例进行监听，完成一次 invoke() 方法之后，这些添加的 Filter.Listener 实例就会立即从 listeners 集合中删除，也就是说，这些 Filter.Listener 实例不会在调用之间共享。

### 总结

本课时主要介绍的是 Dubbo 中 Invoker 接口的核心实现，这也是 Dubbo 最核心的实现之一。

紧接上一课时，我们分析了 DubboInvoker 对 twoway 请求的处理逻辑，其中展开介绍了涉及的 DecodeableRpcResult 以及 AsyncRpcResult 等核心类，深入讲解了 Dubbo 的同步、异步调用实现原理，说明了 Dubbo 在 2.7.x 版本之后的相关改进。最后，我们还介绍了 Invoker 接口的几个装饰器，其中涉及用于注册监听器的 ListenerInvokerWrapper 以及 Filter 相关的 Invoker 装饰器。

下一课时，我们将深入介绍 Dubbo RPC 层中代理的相关实现。